---
title: >-
    شمارهٔ ۱ - در زلزلهٔ کاشان فرماید
---
# شمارهٔ ۱ - در زلزلهٔ کاشان فرماید

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>در طپش آمد زمین و، از روش ماند آسمان</p></div>
<div class="m2"><p>الامان از فتنه ی آخر زمانی، الأمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>بندها بر پای دارم، هر یکی از صد کمند</p></div>
<div class="m2"><p>تیرها بر سینه خوردم، هر یکی از صد کمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>بعد ازین میبایدم بگریست از جور زمین</p></div>
<div class="m2"><p>رفت ایامی که مینالیدم از دور زمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>وعده ی مهر ار کند زین پس، زمان را کو کفیل؟!</p></div>
<div class="m2"><p>مژده ی لطف ار دهد زین پس، زمین را کو ضمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>گر فلک دیگر بگردد بر سر ما، گو مگرد؛</p></div>
<div class="m2"><p>گر زمین دیگر نماند پای برجا، گو ممان!</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>دیدم از دور زمان، آن کش نبودم در خیال؛</p></div>
<div class="m2"><p>دیدم از جور زمین، آن کش نبودم در گمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>داشتم کاشانه یی در شهر کاشان چند سال</p></div>
<div class="m2"><p>کاختر شبگون، غریبم داشت، دور از خانمان</p></div></div>
<div class="b2" id="bn8"><p>خفته بودم یک شب آنجا بیخبر از روزگار</p>
<p>چون گشودم دیده، دیدم صد قیامت آشکار!</p></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>خاستم از خواب و دیدم شهر را در انقلاب</p></div>
<div class="m2"><p>آنچه من دیدم نبیند هیچ کس یا رب بخواب</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>پیش از آن کارد افق از بوته بیرون سیم صبح</p></div>
<div class="m2"><p>در بسیط خاک، چون سیماب افتاد اضطراب</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>هر کجا خشتی دو دیدم، صبحدم در گوش هم</p></div>
<div class="m2"><p>بودشان هذا فراق بینی و بینک خطاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>عالمی آباد، چون ز آبادی آن شهر بود</p></div>
<div class="m2"><p>شد خراب وزان خرابی، عالمی دیم خراب</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>هم من وهم دیگران، دیدیم از آشوب خاک</p></div>
<div class="m2"><p>آنچه نوح و امتش دیدند از طوفان آب</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>شب شود هر روز،کش رفت آفتابی زیر خاک!</p></div>
<div class="m2"><p>چون بود روزی که شد در خاک چندین آفتاب؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>گر نه خواب مرگ برد امشب چو بختم خلق را</p></div>
<div class="m2"><p>از چه بر هر در زدم فریاد، نشنیدم جواب</p></div></div>
<div class="b2" id="bn16"><p>ز اضطراب خاک ماند آن روز الی یوم النشور</p>
<p>زنده بهرام فلک در خاک، چون بهرام گور!</p></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>یارب آن شب آسمان این انقلابش از چه بود؟!</p></div>
<div class="m2"><p>خاک ساکن، صبحدم این اضطرابش از چه بود؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>کرد خونین لیلی شب گیسوان صبح از شفق</p></div>
<div class="m2"><p>گرنه روز ماتمش بود، این خضابش از چه بود؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>گر بر آن نشکفته گلها، شب فلک نگریست خون</p></div>
<div class="m2"><p>صبح خاک آن گلندامان، گلابش از چه بود؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>گر سپهر آن شب نبودش شرم از کار زمین</p></div>
<div class="m2"><p>پرده بر رخ، صبح از نیلی سحابش از چه بود؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>چشم اختر، کان نخفتی جمله شب زان خفتگان</p></div>
<div class="m2"><p>گر سحر افسانه یی نشنید، خوابش از چه بود؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>عاقبت میشد کنارش خلق را چون خوابگاه</p></div>
<div class="m2"><p>حیرتی دارم که خاک آن شب شتابش از چه بود؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>شهر کاشان، کش فلک در سالها آباد کرد</p></div>
<div class="m2"><p>هم فلک خود کرد در یکدم خرابش از چه بود؟!</p></div></div>
<div class="b2" id="bn24"><p>صبح، زال چرخ از مهرش بکف دیدم چراغ</p>
<p>تا کند از خاک فرزندان خود یک یک سراغ</p></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>گر بصبح رستخیز آن شب نبودی حامله</p></div>
<div class="m2"><p>آخرین ساعت چه بود آن شهر را این زلزله؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>بیم آن بودی، که بندد ره بسیر آسمان</p></div>
<div class="m2"><p>گر زمین بر پا نبودش ز اشک مردم سلسله</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>صور اسرافیل بود آن شب مگر بانگ خروس</p></div>
<div class="m2"><p>کز جهان شد کاروان جان روان بیفاصله</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>شد چو ریگ آن کاروان و خاک شهر از پی روان</p></div>
<div class="m2"><p>رسم دیرین است خود گرد از قفای قافله</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>سر زخم خار دیدم، خونچکان چون لاله اش</p></div>
<div class="m2"><p>آنکه گر سودیش پا بر لاله، کردی آبله</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>دامن مادر، بدست کودکان نازنین،</p></div>
<div class="m2"><p>رفته خوش با هم نه بر لب از حدیث آن گله</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>هر که زیر خاک دید آن نازکان، و زنده ماند؛</p></div>
<div class="m2"><p>بود از جان سختی او را زندگی، نز حوصله!</p></div></div>
<div class="b2" id="bn32"><p>ای دریغا در چنین معموره کآمد به ز سغد</p>
<p>جای خود گم کرده از بسیاری ویرانه جغد</p></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>غازه بر روی افق، صبح از شفق سودند باز</p></div>
<div class="m2"><p>خاک را دامن بخون خلق آلودند باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>اختران دادند خاک شهر را یک سر بباد</p></div>
<div class="m2"><p>شهریان را تن بزیر خاک فرسودند باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>طاقها بگشاده پرسش را دهان از هر شکاف</p></div>
<div class="m2"><p>در جواب از رفتگان، یک حرف نشودند باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>از شبستان عدم، یک یک جدا گر آمدند؛</p></div>
<div class="m2"><p>در یکی شب همعنان آن راه پیمودند باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>خفتگان، کز خوابشان ناگه اجل بیدار کرد</p></div>
<div class="m2"><p>گوییا آشفته خوابی دیده آسودند باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>غیر ماه من، که رخ یکباره بنهفت اختران</p></div>
<div class="m2"><p>صبح بنهفتند روی و شام بنمودند باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>مانده را ز رفتگان، ناگفته دیدم ای دریغ؛</p></div>
<div class="m2"><p>ماندگان با یکدگر در گفتگو بودند باز</p></div></div>
<div class="b2" id="bn40"><p>پیش ازین نادیده کس روز غم اندوزی چنین</p>
<p>بعد ازین هم کس نبیند در جهان روزی چنین!</p></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>گل‌رخانی کاسمان در مهد گل پروردشان</p></div>
<div class="m2"><p>هین به خواری بین زمین بر سر چه‌ها آوردشان؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>نوخطان، کز سبزه ی خط، آسمان را کرده سبز؛</p></div>
<div class="m2"><p>زرد شد خورشید، چون خیری ز رنگ زردشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>می‌کشان، کز جام می کردند گل را خون جگر؛</p></div>
<div class="m2"><p>ساقی دوران به جام از کین چه خون‌ها کردشان؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>کاروانی جمله یوسف شد به مصر خاک و خلق</p></div>
<div class="m2"><p>مانده چون یعقوب گریان در سراغ گردشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>گلستان را کرده غارت صبح، گلچین سپهر؛</p></div>
<div class="m2"><p>خاک را دامن ببین رنگین کنون از وردشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>گر چه رستند آن شهیدان، از هزاران درد، لیک</p></div>
<div class="m2"><p>ماندگان را تا قیامت ماند در دل دردشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>بردشان گرمی مجلس از تزلزل کز زمین؛</p></div>
<div class="m2"><p>لرزه بر جان سپهر افگنده آه سردشان</p></div></div>
<div class="b2" id="bn48"><p>زان جوانان شکفته روی سیمین قد دریغ!</p>
<p>زان عروسان شکفته موی نسرین خد دریغ!</p></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>آورم یا رب کرا زیشان بلب در نوحه نام؟!</p></div>
<div class="m2"><p>شمعها دیدم سحرگه مرده، گریم بر کدام؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>هر سویی غلطیده سروی ماهر و بر روی خاک؛</p></div>
<div class="m2"><p>هر طرف افتاده ماهی سرو قد از طرف بام</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>زاهدان و شاهدان شهر را دیدم خراب</p></div>
<div class="m2"><p>مسجد و میخانه با هم چون پذیرفت انهدام؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>این یکی بر کف صراحی، آن یکی بر کف کتاب</p></div>
<div class="m2"><p>آن یکی بر دست سنجه، این یکی بر دست جام</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>کو کجا رفت آنکه گفتی: هست شیرین خواب صبح</p></div>
<div class="m2"><p>گو: بیا بنگر ز خواب صبح خلقی تلخکام</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>گرنه بر سر ریختندی ماندگان آن خاک را</p></div>
<div class="m2"><p>رفتگان در خاک ماندندی الی یوم القیام</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>سرکشد صبح قیامت، هر کسی از خاک و من؛</p></div>
<div class="m2"><p>زیر خاک آن صبح دیدم خلق را از خاص و عام</p></div></div>
<div class="b2" id="bn56"><p>دل شکسته، گر کسی چون من دو روزی زنده ماند</p>
<p>تا قیامت بایدش زان زندگی شرمنده ماند</p></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>ماند آوخ هم بدلها حسرت دیدارها</p></div>
<div class="m2"><p>هم بجانها آرزوها، هم بلب گفتارها</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>طرفه العینی، ز چشم گیتی شد جدا</p></div>
<div class="m2"><p>دوستان از دوستان و یارها از یارها</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>چون دو یار مهربان، روز وداع از هر کنار</p></div>
<div class="m2"><p>کرده نالان دست در آغوش هم دیوارها</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>خاکیان را، خفتگان همخوابه گشته زیر خاک؛</p></div>
<div class="m2"><p>خاک بر سر بر فراز خاکشان بیدارها</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>مشتری را در فلک، یا رب چه پیش آمد که خلق</p></div>
<div class="m2"><p>جانفروشی را دکان وا کرده در بازارها؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>بازی این بار، ادبار دلم شد، ورنه من</p></div>
<div class="m2"><p>از فلک بازی گریها دیده بودم بارها</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>سالها بودم ز کار آسمان، دلتنگ آه</p></div>
<div class="m2"><p>می ندانستم که آید از زمین هم کارها</p></div></div>
<div class="b2" id="bn64"><p>مادری کو رخ بخون زادگان گلگون کند</p>
<p>گر کس از بیمهری او خون نگرید، چون کند؟!</p></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>دل بجوش آمد، حریفان وقت شد زاری کنید؛</p></div>
<div class="m2"><p>خاک رنگت خون گرفت، از دیده خونباری کنید</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>بر مزار کشتگان خاک خونخوار از دریغ</p></div>
<div class="m2"><p>لب فرو بندید و شکر حضرت باری کنید</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>تا دهید اندام خون آلودشان را شست و شو</p></div>
<div class="m2"><p>بر کشید از خاکشان، وز دیده خون جاری کنید</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>بیدلی، کش دل بداغ دوستان امروز سوخت</p></div>
<div class="m2"><p>آبش اندر آتش افشانید و دلداری کنید</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>مفلسی، کش گنجها در خاک ماند از بیکسی؛</p></div>
<div class="m2"><p>د رخرابی دلش، چون خضر معماری کنید</p></div></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>سوخت از داغ مصیبت، چون فلک جان همه</p></div>
<div class="m2"><p>یکدگر را در عزای یکدگر یاری کنید</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>آسمان بر سینه ی من هم، سه داغ آن شب نهاد</p></div>
<div class="m2"><p>چاره ی آن هر سه از یک خنجر کاری کنید</p></div></div>
<div class="b2" id="bn72"><p>صبحدم چون شمع گریان هر کسی از داغ خود</p>
<p>مانده من نالان چو قمری بر سه سرو باغ خود</p></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>سرو بالایی، که شب هر سو خرامان دیدمش</p></div>
<div class="m2"><p>صبحدم، چون پیکرتصویر، بیجان دیدمش!</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>شمع رخساری، که شب چون مهر سویش دیدمی؛</p></div>
<div class="m2"><p>صبحدم، از دیده ها، چون ماه پنهان دیدمش!</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>نازک اندامی، که شب از گل تنش پوشیدمی!</p></div>
<div class="m2"><p>صبحدم، بر روی خاک افتاده، عریان دیدمش!</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>نرگس مستی، که شب مست نگاهش بودمی؛</p></div>
<div class="m2"><p>صبحدم، پر کنده برطرف گلستان دیدمش!</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>جعد مشکینی، که شب از بوی او آسودمی؛</p></div>
<div class="m2"><p>صبحدم، از باد چون سنبل پریشان دیدمش!</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>در دندانی که شب بر درج آن لب سودمی</p></div>
<div class="m2"><p>صبحدم، رنگین تر از لعل بدخشان دیدمش!</p></div></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>کرد کاری آسمان الحق که با سنگین دلی</p></div>
<div class="m2"><p>صبحدم از هر چه کرد آن شب، پشیمان دیدمش!</p></div></div>
<div class="b2" id="bn80"><p>آنچه دیدم از جهان، بگذشت؛ و این هم بگذرد</p>
<p>چون جفای آسمان، جور زمین هم بگذرد</p></div>
<div class="b" id="bn81"><div class="m1"><p>آه از آن ساعت که گردد جلوه گر باد بهار</p></div>
<div class="m2"><p>ابر آذاری بخاک تیره گرید زار زار</p></div></div>
<div class="b" id="bn82"><div class="m1"><p>زخمها را برگ گل، ناخن زند در بوستان؛</p></div>
<div class="m2"><p>داغها را لاله سازد تازه اندر کوهسار</p></div></div>
<div class="b" id="bn83"><div class="m1"><p>هر که چیند سنبلی، افتد بفکر زلف دوست؛</p></div>
<div class="m2"><p>هر که بیند نرگسی، افتد بیاد چشم یار!</p></div></div>
<div class="b" id="bn84"><div class="m1"><p>هر که بیند لاله یی در باغ و داغ اندر میان</p></div>
<div class="m2"><p>هر که بیند چشمه یی در راغ و سبزه در کنار</p></div></div>
<div class="b" id="bn85"><div class="m1"><p>یادش آید از رخ رنگین و خاک مشکرنگ</p></div>
<div class="m2"><p>یادش آید از لب شیرین و خط مشکبار</p></div></div>
<div class="b" id="bn86"><div class="m1"><p>آنکه ماندش حسرتی در دل از آن وارونه روز</p></div>
<div class="m2"><p>و آنکه هستش نوگلی در گل، در آن ویران دیار</p></div></div>
<div class="b" id="bn87"><div class="m1"><p>هم چکانده چون غم اندوزان، برخ خون جگر</p></div>
<div class="m2"><p>هم فشاند، چون سیه روزان، بسر خاک مزار</p></div></div>
<div class="b2" id="bn88"><p>ماندگان را کز تزلزل خانه بی دیوار شد</p>
<p>زیر سقف آسمان هم زیستن دشوار شد</p></div>
<div class="b" id="bn89"><div class="m1"><p>یا رب، از لطف تو این شهر خراب آباد باد</p></div>
<div class="m2"><p>عاجزانش را دل از قید ستم آزاد باد</p></div></div>
<div class="b" id="bn90"><div class="m1"><p>هر که آزارد دل مسکینی از زخم زبان</p></div>
<div class="m2"><p>مرهم زخم دلش، از خنجر پولاد باد</p></div></div>
<div class="b" id="bn91"><div class="m1"><p>هر که رنجاند دل درویشی آنجا بیگناه</p></div>
<div class="m2"><p>آتش اندر آبش افتد، خاک او بر باد باد!</p></div></div>
<div class="b" id="bn92"><div class="m1"><p>هر که مظلومی از آن کشور بفریاد آورد</p></div>
<div class="m2"><p>از تظلم، شب در افغان، روز در فریاد باد</p></div></div>
<div class="b" id="bn93"><div class="m1"><p>هر که بر صیدی زبون، آنجا کمندی افگند؛</p></div>
<div class="m2"><p>گردن او بسته ی فتراک صد صیاد باد</p></div></div>
<div class="b" id="bn94"><div class="m1"><p>از هجوم غم، بحسرت، رخت بستم زان دیار</p></div>
<div class="m2"><p>جان غمگینی که ماند آنجا الهی شاد باد!</p></div></div>
<div class="b" id="bn95"><div class="m1"><p>با صباحی، آذر آنجا روزگاری خوش گذشت؛</p></div>
<div class="m2"><p>یاد باد آن روزگار خوش که گفتم، یاد باد!</p></div></div>
<div class="b2" id="bn96"><p>خوش دعائی از دلم آمد بلب بی مدعا</p>
<p>مستجاب است این دعا و مستجاب است این دعا!</p></div>